\begin{aufgabe}[H15T2A1]{E12}
	Wir betrachten \(D:=\{(x,y)\in\R^2:x\leq 0, y<0\}\cup \{(0,0)\}\) und die Funktion
	\[f:D\rightarrow\R,\; (x,y)\mapsto (y+1)e^x-e^y\]
	\begin{enumerate}[a)]
	  	\item Geben Sie an, welche Punkte in \(\R^2\) innere Punkte oder Randpunkte von \(D\) sind. Ist \(D\) offen oder abgeschlossen? Begründen Sie Ihre Antwort.
	  	\item Bestimmen Sie Gradienten und Hessematrix von \(f\) in allen inneren Punkten von \(D\).
	  	\item Welcher Punkt im Inneren von \(D\) ist eine lokale Extremstelle von \(f\) und von welchem Typ ist er? Begründen Sie Ihre Antwort.
	  	\item Welcher Randpunkt ist eine lokale Extremstelle von \(f\)? Begründen Sie Ihre Antwort.
	  \end{enumerate}  
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item \begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=4cm]{Bilder/E12-1.png}
		\end{figure}
		\(\{ (x,y) \in \R^2 : x < 0, y < 0 \} = \overset{\circ}{D} \) ist Menge der inneren Punkte von \(D\). Ist \((x,y)\in \R^2\) mit \(x < 0, y < 0 \), dann ist \(\bigg\{ (x,y) + (v,w) : \norm{(v,w)} < \frac12 \underbrace{\min\{|x|, |y|\}}_{>0} \bigg\} \subseteq D \Rightarrow \left\{ (x,y) \in \R^2 : x < 0, y < 0 \right\} \subseteq \overset{\circ}{D}\)

		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=4cm]{Bilder/E12-2.png}
		\end{figure}

		\(\overset{\circ}{D} \subseteq D\). Für \((0,y), \ y \leq 0\) hat jede Kreisscheibe um \((0,y)\) mit \(\R^2\backslash{D}\) nichtleeren Durchschnitt. \(\Rightarrow (0,y), \ y \leq 0\) sind keine inneren Punkte von \(D\).

		\(\partial D=\overline{D}\backslash \overset{\circ}{D}\)

		\(\{ (x,y) \in \R^2 : x \leq 0, y \leq 0 \} \subseteq \overline{D}\), denn \(D \subseteq \overline{D}\) und für \((x,0)\) mit \(x<0\) ist \(\underbrace{\left(x, - \frac1n\right)}_{\in D} \con{n \to \infty} (x,0)\). Ist \((x,y)\in\R^2\backslash \{(x,y)\in\R^2:x\leq0,y\leq0\}\text{ mit } |x|,|y|>0\)
		\[\Rightarrow \{(x,y)+(u,0)\in\R^2:\norm{u,v}<\frac{1}{2}\min \{|x|,|y|\}\}\cap D=\emptyset\]
		\[\Rightarrow\R^2\backslash \{(x,y) \in \R^2: x \leq 0, y \leq 0\} \subseteq \R^2 \backslash\overline{D} \; \partial D = \overline{D} \backslash \overset{\circ}{D} = \{(x,0) \in \R:x\leq 0\} \cup \{(y, ...fehlt\}\]
		\[\Rightarrow \overline{D} = \{(x,y) \in \R^2: x \leq 0, y \leq 0\}\]
		
		\(D\) ist nicht offen, denn \(D\neq\overset{\circ}{D}\)

		\(D\) ist nicht abgeschlossen, dann \(\overline{D}\neq D\)

		\item \((\grad f)(x,y)=\begin{pmatrix}
			(y+1)e^x \\ 
			e^x-e^y \\ 
		\end{pmatrix} \text{ für }(x,y) \in \overset{\circ}{D}\quad (\Hess f)(x,y) = \begin{pmatrix}
			(y+1)e^x & e^x \\ 
			e^x & -e^y \\ 
		\end{pmatrix} \; \text{ für } (x,y) \in \overset{\circ}{D}\)

		\item Bei jedem lokalen Extremum \((a,b)\) von \(f\) in \(\overset{\circ}{D}\) ist \((\grad f)(a,b)=0 \Rightarrow \begin{pmatrix}
			(b+1)e^a\\
			e^a-e^b
		\end{pmatrix} \overset{!}{=}\begin{pmatrix}
			0 \\ 0
		\end{pmatrix}\)

		\(\underset{1.\text{Gleichung}}{\Rightarrow} b=-1\)

		\(\overset{\exp|_{\R}\text{ inj.}}{\underset{2.\text{Gleichung}}{\Rightarrow}}a=b=-1\)\quad also \((-1,-1)\) einziger Kandidat für Extremum bzw. Sattelpunkt von \(f\) in \(\overset{\circ}{D}\) 

		\[(\Hess f)(-1,-1) = \begin{pmatrix}
			0 & e ^{-1} \\ 
			e ^{-1} & -e ^{-1} \\ 
		\end{pmatrix} \quad \det \begin{pmatrix}
			-\lambda & \frac{1}{e} \\ 
			\frac{1}{e} & -\frac{1}{e}-\lambda \\ 
		\end{pmatrix} = \lambda( \lambda + \frac{1}{e}) - \frac{1}{e^2}= \lambda^2 + \lambda \frac{1}{e}- \frac{1}{e^2}\]
		Nullstellen: \(\lambda_{1,2} = \dfrac{-\frac{1}{e}\pm \sqrt{\frac{1}{e^2}+4 \frac{1}{e^2}}}{2} = \dfrac{-1 \pm \sqrt{5}}{2e} \) haben verschiedene Vorzeichen.

		\(\Rightarrow (-1,1)\) kein Extremum sondern Sattelpunkt.
		\item
		\(f\) ist nur auf \(\{(0,y): y\leq 0\} \subseteq \partial D\) definiert; nur dort können wir nach Extrema suchen
		und dazu betrachte \[g:\;]-\infty,0] \to \R \quad y \mapsto f(0,y)=(y+1)-e^y\]
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=4cm]{Bilder/E12-3.png}
		\end{figure}

		\(g'(y) = 1- e^y > 0\) für alle \(y<0 \Rightarrow g\) hat Randmaximum bei \(0\).

		\(\Rightarrow f\) hat Randmax. bei \((0,0)\)
		
		Randbemerkung:
		\((\grad f)(x,y) = \begin{pmatrix}	(y+1)e^x \\	e^x-e^y \end{pmatrix}\)
	\end{enumerate}
\end{loesung}